\section{Exercices d'application}

\rubrique{Principe additif et multiplicatif}

\exo{}\diff{1}
Un club de mathématiques de Yaoundé propose 3 ateliers le mercredi : un atelier « Jeux logiques » (5 places), un atelier « Géométrie dynamique » (4 places) et un atelier « Algorithmique » (6 places). 
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item De combien de façons un élève peut-il choisir un atelier ?
    \item De combien de façons un élève peut-il choisir un atelier le mercredi puis un autre le jeudi (les ateliers du jeudi sont identiques à ceux du mercredi) ?
\end{enumerate}

\exo{}\diff{1}
Dans une librairie de Douala, on propose 5 romans policiers, 3 bandes dessinées et 4 manuels scolaires. Un client achète un livre.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Combien de choix différents a-t-il ?
    \item Il achète finalement un roman policier et une bande dessinée. Combien de possibilités ?
\end{enumerate}

\rubrique{p-listes et arrangements}

\exo{}\diff{1}
On lance trois fois de suite un dé équilibré à 6 faces. On note le résultat obtenu à chaque lancer.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Combien de triplets différents peut-on obtenir ?
    \item Combien de triplets ne contiennent que des nombres pairs ?
\end{enumerate}

\exo{}\diff{2}
Un code d'accès à un immeuble à Bafoussam est composé de 4 chiffres (de 0 à 9) suivis de 2 lettres majuscules (A à Z). 
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Combien de codes différents peut-on former ?
    \item Combien de codes commencent par un chiffre pair et se terminent par une voyelle ?
\end{enumerate}

\exo{}\diff{2}
Une classe de Première C compte 25 élèves. On doit élire un délégué et un suppléant (deux personnes distinctes).
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Combien de couples (délégué, suppléant) peut-on former ?
    \item Même question si le suppléant peut être le même que le délégué.
\end{enumerate}

\rubrique{Permutations}

\exo{}\diff{1}
De combien de façons peut-on aligner 6 livres différents sur une étagère ?

\exo{}\diff{2}
On considère le mot « MATH ».
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Combien d'anagrammes (avec ou sans sens) peut-on former avec les lettres de ce mot ?
    \item Combien d'anagrammes commencent par la lettre M ?
    \item Combien d'anagrammes ont les lettres M et A côte à côte dans cet ordre ?
\end{enumerate}

\exo{}\diff{2}
Une famille de 5 personnes (père, mère et trois enfants) prend une photo de groupe. 
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Combien de dispositions différentes sont possibles ?
    \item Combien de dispositions si les parents doivent être aux extrémités ?
\end{enumerate}

\rubrique{Combinaisons}

\exo{}\diff{1}
Dans un jeu de 32 cartes, on tire simultanément 5 cartes.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Combien de mains différentes peut-on obtenir ?
    \item Combien de mains contiennent exactement 3 as ?
\end{enumerate}

\exo{}\diff{2}
Un comité de 4 élèves doit être formé dans une classe de 20 élèves (12 garçons et 8 filles).
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Combien de comités peut-on former ?
    \item Combien de comités comprenant exactement 2 garçons et 2 filles ?
    \item Combien de comités comprenant au moins une fille ?
\end{enumerate}

\exo{}\diff{2}
Au poker, on tire 5 cartes d'un jeu de 52 cartes. Combien de mains contiennent exactement 2 cœurs et 3 carreaux ?

\rubrique{Propriétés des combinaisons et triangle de Pascal}

\exo{}\diff{2}
Calculer les coefficients binomiaux suivants :
\[
\binom{7}{2},\quad \binom{8}{3},\quad \binom{10}{7},\quad \binom{6}{0},\quad \binom{5}{5}.
\]

\exo{}\diff{2}
En utilisant la relation de Pascal $\binom{n}{k} = \binom{n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k}$, calculer $\binom{9}{4}$ sachant que $\binom{8}{3}=56$ et $\binom{8}{4}=70$.

\exo{}\diff{3}
Démontrer que pour tout entier $n \ge 1$ et tout entier $k$ tel que $1 \le k \le n$, on a :
\[
\binom{n}{k} = \binom{n}{n-k}.
\]
Interpréter ce résultat dans le cadre du choix d'un comité.

\rubrique{Binôme de Newton}

\exo{}\diff{2}
Développer en utilisant la formule du binôme :
\[
(1+x)^5.
\]

\exo{}\diff{3}
Déterminer le coefficient de $x^3$ dans le développement de $(2x-1)^7$.

\exo{}\diff{3}
Soit $n$ un entier naturel non nul. Démontrer que :
\[
\sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} = 2^n.
\]

\section{Exercices d'entraînement}

\rubrique{Principe additif et multiplicatif}

\exo{}\diff{1}
Un restaurant de Limbé propose 4 entrées, 6 plats principaux et 3 desserts. Combien de menus différents (entrée + plat + dessert) peut-on composer ?

\exo{}\diff{1}
Pour se rendre de Garoua à Maroua, on a le choix entre 3 compagnies de bus et 2 compagnies de taxi. De Maroua à Kousseri, on a 2 compagnies de bus et 1 compagnie de taxi. Combien d'itinéraires différents peut-on emprunter pour aller de Garoua à Kousseri en passant par Maroua ?

\exo{}\diff{2}
Un code secret est formé de 3 lettres (A-Z) suivies de 2 chiffres (0-9). Combien de codes différents peut-on former si les lettres et les chiffres peuvent être répétés ?

\rubrique{p-listes et arrangements}

\exo{}\diff{1}
On lance une pièce de monnaie 4 fois de suite. Combien de suites de résultats (Pile ou Face) peut-on obtenir ?

\exo{}\diff{2}
Un cadenas à combinaison possède 3 roues, chacune portant les chiffres de 0 à 9. Combien de combinaisons différentes peut-on former ?

\exo{}\diff{2}
Dans une course de chevaux à Yaoundé, 8 chevaux participent. Combien de podiums (1er, 2e, 3e) différents peut-on obtenir ?

\exo{}\diff{2}
Une urne contient 10 boules numérotées de 1 à 10. On tire successivement et sans remise 3 boules. Combien de triplets ordonnés peut-on obtenir ?

\rubrique{Permutations}

\exo{}\diff{1}
De combien de façons peut-on ranger 4 cahiers différents dans un cartable ?

\exo{}\diff{2}
Combien d'anagrammes peut-on former avec les lettres du mot « BAC » ?

\exo{}\diff{2}
Combien d'anagrammes du mot « MATHS » commencent par une consonne ?

\exo{}\diff{3}
On dispose de 7 personnes. De combien de façons peut-on les asseoir autour d'une table ronde (les dispositions qui se déduisent par rotation sont considérées identiques) ?

\rubrique{Combinaisons}

\exo{}\diff{1}
Dans un lot de 15 ampoules, on en prélève 3 au hasard. Combien d'échantillons différents peut-on obtenir ?

\exo{}\diff{2}
Une équipe de football de 11 joueurs doit être formée à partir de 18 joueurs disponibles. Combien d'équipes différentes peut-on constituer ?

\exo{}\diff{2}
Un sac contient 12 billes : 5 rouges, 4 vertes et 3 bleues. On tire simultanément 4 billes. Combien de tirages contiennent exactement 2 billes rouges ?

\exo{}\diff{3}
Dans une classe de 30 élèves, on veut élire un bureau composé d'un président, d'un secrétaire et d'un trésorier (3 personnes distinctes). Combien de bureaux différents peut-on former ?

\rubrique{Propriétés des combinaisons et triangle de Pascal}

\exo{}\diff{2}
Compléter la ligne 6 du triangle de Pascal (pour $n=6$).

\exo{}\diff{2}
En utilisant la relation de Pascal, montrer que $\binom{n}{k} = \binom{n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k}$ pour $1 \le k \le n-1$.

\exo{}\diff{3}
Calculer la somme $\binom{5}{0} + \binom{5}{1} + \binom{5}{2} + \binom{5}{3} + \binom{5}{4} + \binom{5}{5}$.

\rubrique{Binôme de Newton}

\exo{}\diff{2}
Développer $(a+b)^4$ à l'aide du binôme de Newton.

\exo{}\diff{3}
Déterminer le terme constant dans le développement de $\left(x + \frac{1}{x}\right)^6$.

\exo{}\diff{3}
Démontrer que $\sum_{k=0}^{n} (-1)^k \binom{n}{k} = 0$ pour $n \ge 1$.

\section{Problèmes type Probatoire/Bac}

\sujetbac[Probatoire Blanc — Dénombrement]
Un sac contient 10 jetons : 4 rouges numérotés de 1 à 4, 3 verts numérotés de 1 à 3 et 3 bleus numérotés de 1 à 3. On tire simultanément 3 jetons du sac.
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item Combien de tirages différents peut-on obtenir ?
    \item Combien de tirages contiennent exactement 2 jetons rouges ?
    \item Combien de tirages contiennent au moins un jeton vert ?
    \item Combien de tirages contiennent des jetons de trois couleurs différentes ?
    \item Combien de tirages contiennent des jetons portant tous le même numéro ?
\end{enumerate}

\sujetbac[Baccalauréat Blanc — Anagrammes et combinaisons]
On considère le mot « PROBATOIRE ».
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item Combien d'anagrammes (avec ou sans sens) peut-on former avec les lettres de ce mot ?
    \item Combien d'anagrammes commencent par la lettre P ?
    \item Combien d'anagrammes ont les lettres P et R côte à côte dans cet ordre ?
    \item On choisit au hasard 4 lettres parmi les lettres du mot. Combien de choix différents peut-on effectuer ?
    \item Parmi ces choix de 4 lettres, combien contiennent exactement 2 voyelles ?
\end{enumerate}

\sujetbac[Problème — Comité et binôme]
Une association de 15 membres (9 hommes et 6 femmes) doit élire un comité de 5 personnes.
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item Combien de comités différents peut-on former ?
    \item Combien de comités comprenant exactement 3 hommes et 2 femmes ?
    \item Combien de comités comprenant au moins 4 hommes ?
    \item Le comité élu doit désigner un président, un secrétaire et un trésorier parmi ses membres. Combien de bureaux différents peut-on former à partir d'un comité donné ?
    \item En déduire le nombre total de bureaux (comité + président, secrétaire, trésorier) possibles.
\end{enumerate}

\section{Corrigés}

\corrige{de l'exercice 1}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item L'élève choisit un atelier parmi 3. Il y a $3$ choix possibles.
    \item Le mercredi, il a 3 choix ; le jeudi, il a également 3 choix. Par le principe multiplicatif, il y a $3 \times 3 = 9$ façons.
\end{enumerate}

\corrige{de l'exercice 2}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Le client choisit un livre parmi $5+3+4=12$ livres. Il y a $12$ choix.
    \item Il choisit un roman policier (5 choix) et une bande dessinée (3 choix). Par le principe multiplicatif, $5 \times 3 = 15$ possibilités.
\end{enumerate}

\corrige{de l'exercice 3}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Chaque lancer donne 6 résultats possibles. Pour trois lancers, $6^3 = 216$ triplets.
    \item Les nombres pairs sont 2, 4, 6 : 3 possibilités par lancer. Donc $3^3 = 27$ triplets.
\end{enumerate}

\corrige{de l'exercice 4}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Pour les 4 chiffres : $10^4 = 10\,000$ possibilités. Pour les 2 lettres : $26^2 = 676$ possibilités. Total : $10\,000 \times 676 = 6\,760\,000$ codes.
    \item Chiffres pairs : 0,2,4,6,8 (5 choix). Premier chiffre : 5 choix. Les 3 chiffres suivants : $10^3 = 1\,000$. Dernière lettre : voyelles A,E,I,O,U,Y (6 choix). Première lettre : 26 choix. Total : $5 \times 1\,000 \times 26 \times 6 = 780\,000$ codes.
\end{enumerate}

\corrige{de l'exercice 5}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Délégué : 25 choix, suppléant : 24 choix (distinct). Total : $25 \times 24 = 600$.
    \item Si le suppléant peut être le même : $25 \times 25 = 625$.
\end{enumerate}

\corrige{de l'exercice 6}
Il y a $6! = 720$ façons d'aligner 6 livres différents.

\corrige{de l'exercice 7}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item 4 lettres distinctes : $4! = 24$ anagrammes.
    \item La première lettre est M fixée. Les 3 autres lettres s'arrangent de $3! = 6$ façons.
    \item On considère le bloc [MA] comme une seule lettre. On a alors 3 éléments à permuter : [MA], T, H. Soit $3! = 6$ anagrammes.
\end{enumerate}

\corrige{de l'exercice 8}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item $5! = 120$ dispositions.
    \item Les parents aux extrémités : 2 façons de les placer (père à gauche, mère à droite ou inversement). Les 3 enfants au milieu : $3! = 6$ façons. Total : $2 \times 6 = 12$.
\end{enumerate}

\corrige{de l'exercice 9}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Nombre de mains de 5 cartes parmi 32 : $\binom{32}{5} = 201\,376$.
    \item Il y a 4 as dans le jeu. Choisir 3 as parmi 4 : $\binom{4}{3}=4$. Choisir les 2 autres cartes parmi les 28 non-as : $\binom{28}{2}=378$. Total : $4 \times 378 = 1\,512$.
\end{enumerate}

\corrige{de l'exercice 10}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item $\binom{20}{4} = 4\,845$ comités.
    \item Choisir 2 garçons parmi 12 : $\binom{12}{2}=66$. Choisir 2 filles parmi 8 : $\binom{8}{2}=28$. Total : $66 \times 28 = 1\,848$.
    \item Comités sans fille : $\binom{12}{4}=495$. Comités avec au moins une fille : $\binom{20}{4} - \binom{12}{4} = 4\,845 - 495 = 4\,350$.
\end{enumerate}

\corrige{de l'exercice 11}
Choisir 2 cœurs parmi 13 : $\binom{13}{2}=78$. Choisir 3 carreaux parmi 13 : $\binom{13}{3}=286$. Total : $78 \times 286 = 22\,308$.

\corrige{de l'exercice 12}
\[
\binom{7}{2}=21,\quad \binom{8}{3}=56,\quad \binom{10}{7}=120,\quad \binom{6}{0}=1,\quad \binom{5}{5}=1.
\]

\corrige{de l'exercice 13}
Par la relation de Pascal : $\binom{9}{4} = \binom{8}{3} + \binom{8}{4} = 56 + 70 = 126$.

\corrige{de l'exercice 14}
Pour $1 \le k \le n$, on a $\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}$ et $\binom{n}{n-k} = \frac{n!}{(n-k)!k!}$, donc ils sont égaux. Interprétation : choisir $k$ personnes parmi $n$ revient à choisir les $n-k$ personnes non retenues.

\corrige{de l'exercice 15}
\[
(1+x)^5 = \sum_{k=0}^{5} \binom{5}{k} x^k = 1 + 5x + 10x^2 + 10x^3 + 5x^4 + x^5.
\]

\corrige{de l'exercice 16}
Le terme général est $\binom{7}{k} (2x)^{7-k} (-1)^k$. Pour $x^3$, on a $7-k=3$ donc $k=4$. Le coefficient est $\binom{7}{4} \times 2^{3} \times (-1)^4 = 35 \times 8 = 280$.

\corrige{de l'exercice 17}
En développant $(1+1)^n$ par le binôme : $(1+1)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} 1^{n-k} 1^k = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k}$. Or $(1+1)^n = 2^n$, d'où l'égalité.

\corrige{du problème 1}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item Nombre total de tirages de 3 jetons parmi 10 : $\binom{10}{3}=120$.
    \item Choisir 2 rouges parmi 4 : $\binom{4}{2}=6$. Choisir 1 jeton parmi les 6 non-rouges : $\binom{6}{1}=6$. Total : $6 \times 6 = 36$.
    \item Tirages sans vert : $\binom{7}{3}=35$ (car 7 jetons non-verts). Tirages avec au moins un vert : $120 - 35 = 85$.
    \item Il faut un jeton de chaque couleur : 1 rouge (4 choix), 1 vert (3 choix), 1 bleu (3 choix). Total : $4 \times 3 \times 3 = 36$.
    \item Même numéro : numéro 1 : 3 jetons (rouge1, vert1, bleu1) → $\binom{3}{3}=1$ tirage. Numéro 2 : 3 jetons → 1 tirage. Numéro 3 : 3 jetons → 1 tirage. Numéro 4 : 1 seul jeton (rouge4) → 0 tirage de 3. Total : $1+1+1=3$.
\end{enumerate}

\corrige{du problème 2}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item Le mot « PROBATOIRE » a 10 lettres avec répétitions : P(1), R(2), O(2), B(1), A(1), T(1), I(1), E(1). Nombre d'anagrammes : $\frac{10!}{2!\,2!} = \frac{3\,628\,800}{4} = 907\,200$.
    \item La première lettre est P fixée. Restent 9 lettres avec R(2), O(2), B, A, T, I, E. Nombre : $\frac{9!}{2!\,2!} = \frac{362\,880}{4} = 90\,720$.
    \item On considère le bloc [PR] comme une seule lettre. On a alors 9 éléments : [PR], O(2), B, A, T, I, R, E (attention : il reste un R). Soit 9 lettres avec O(2). Nombre : $\frac{9!}{2!} = \frac{362\,880}{2} = 181\,440$.
    \item Choisir 4 lettres parmi les 10, mais attention aux répétitions. Les lettres distinctes sont : P, R, O, B, A, T, I, E (8 lettres distinctes). On peut choisir 4 lettres distinctes : $\binom{8}{4}=70$. Ou 2 lettres identiques (O ou R) et 2 distinctes : pour O : $\binom{7}{2}=21$ ; pour R : $\binom{7}{2}=21$ ; total $42$. Ou 2 O et 2 R : 1 choix. Total : $70+42+1=113$.
    \item Voyelles : A, O, I, E (4 voyelles, dont O répété). Cas 1 : 2 voyelles distinctes : $\binom{4}{2}=6$ choix, puis 2 consonnes parmi 4 (P,R,B,T) : $\binom{4}{2}=6$ → $6\times6=36$. Cas 2 : 2 O (une seule façon) et 2 consonnes : $\binom{4}{2}=6$. Cas 3 : 2 voyelles identiques (O) et 1 autre voyelle distincte : impossible car on veut exactement 2 voyelles. Total : $36+6=42$.
\end{enumerate}

\corrige{du problème 3}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item $\binom{15}{5} = 3\,003$.
    \item Choisir 3 hommes parmi 9 : $\binom{9}{3}=84$. Choisir 2 femmes parmi 6 : $\binom{6}{2}=15$. Total : $84 \times 15 = 1\,260$.
    \item Au moins 4 hommes : 4 hommes et 1 femme, ou 5 hommes. 4H1F : $\binom{9}{4}\times\binom{6}{1}=126\times6=756$. 5H : $\binom{9}{5}=126$. Total : $756+126=882$.
    \item Dans un comité de 5 personnes, on choisit un président (5 choix), un secrétaire (4 choix), un trésorier (3 choix). Total : $5 \times 4 \times 3 = 60$ bureaux.
    \item Nombre total de bureaux = nombre de comités $\times$ 60 = $3\,003 \times 60 = 180\,180$.
\end{enumerate}