\section{Exercices d'application}

\rubrique{Barycentre de deux points pondérés}

\exo{}\diff{1}
Soient \(A\) et \(B\) deux points du plan. Construire le barycentre \(G\) des points pondérés \((A,3)\) et \((B,5)\).

\exo{}\diff{1}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts. Déterminer l'ensemble des points \(M\) du plan tels que :
\[
\overrightarrow{MA} + 2\overrightarrow{MB} = \vec{0}.
\]

\exo{}\diff{2}
On donne les points \(A(2,1)\) et \(B(-3,4)\) dans un repère orthonormé \((O,\vec{i},\vec{j})\).
Déterminer les coordonnées du barycentre \(G\) des points pondérés \((A,2)\) et \((B,-1)\).

\rubrique{Barycentre de \(n\) points pondérés}

\exo{}\diff{1}
Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points non alignés. Construire le barycentre \(G\) des points \((A,1)\), \((B,2)\) et \((C,3)\).

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\), \(B\), \(C\) et \(D\) quatre points du plan. Montrer que le barycentre des points \((A,2)\), \((B,3)\), \((C,1)\) et \((D,4)\) existe et est unique.

\exo{}\diff{2}
Dans un repère orthonormé, on donne \(A(1,2)\), \(B(3,0)\), \(C(-1,4)\) et \(D(0,5)\).
Calculer les coordonnées du barycentre \(G\) des points \((A,1)\), \((B,2)\), \((C,3)\) et \((D,4)\).

\rubrique{Propriétés du barycentre : homogénéité et associativité}

\exo{}\diff{1}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts. On note \(G\) le barycentre de \((A,2)\) et \((B,3)\).
Déterminer le barycentre des points \((A,4)\) et \((B,6)\). Que constate-t-on ?

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points non alignés. On note \(G\) le barycentre de \((A,1)\), \((B,2)\) et \((C,3)\).
Soit \(I\) le barycentre de \((B,2)\) et \((C,3)\). Montrer que \(G\) est le barycentre de \((A,1)\) et \((I,5)\).

\exo{}\diff{2}
On considère un triangle \(ABC\). Soit \(G\) le barycentre de \((A,2)\), \((B,3)\) et \((C,5)\).
Soit \(I\) le barycentre de \((B,3)\) et \((C,5)\). Montrer que \(A\), \(G\) et \(I\) sont alignés.

\rubrique{Réduction de sommes vectorielles}

\exo{}\diff{1}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts. Réduire la somme vectorielle :
\[
\overrightarrow{MA} + 3\overrightarrow{MB}
\]
en utilisant le barycentre \(G\) de \((A,1)\) et \((B,3)\).

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points non alignés. Réduire la somme :
\[
2\overrightarrow{MA} + 3\overrightarrow{MB} + 5\overrightarrow{MC}
\]
en utilisant le barycentre \(G\) de \((A,2)\), \((B,3)\) et \((C,5)\).

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points. On note \(G\) le barycentre de \((A,1)\), \((B,2)\) et \((C,3)\).
Montrer que pour tout point \(M\) du plan, on a :
\[
\overrightarrow{MA} + 2\overrightarrow{MB} + 3\overrightarrow{MC} = 6\overrightarrow{MG}.
\]

\rubrique{Lignes de niveau}

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts tels que \(AB = 4\) cm.
Déterminer l'ensemble des points \(M\) du plan tels que :
\[
MA^2 + MB^2 = 20.
\]

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts tels que \(AB = 6\) cm.
Déterminer l'ensemble des points \(M\) du plan tels que :
\[
\frac{MA}{MB} = 2.
\]

\exo{}\diff{3}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts. On considère l'ensemble \((E)\) des points \(M\) du plan tels que :
\[
MA^2 - MB^2 = 8.
\]
Montrer que \((E)\) est une droite perpendiculaire à \((AB)\).

\section{Exercices d'entraînement}

\rubrique{Barycentre de deux points pondérés}

\exo{}\diff{1}
Construire le barycentre \(G\) des points \((A,2)\) et \((B,3)\) dans les cas suivants :
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item \(AB = 5\) cm ;
\item \(AB = 3\) cm.
\end{enumerate}

\exo{}\diff{1}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts. Déterminer l'ensemble des points \(M\) tels que :
\[
2\overrightarrow{MA} + 3\overrightarrow{MB} = \vec{0}.
\]

\exo{}\diff{2}
On donne \(A(1,2)\) et \(B(4,6)\). Calculer les coordonnées du barycentre \(G\) de \((A,3)\) et \((B,5)\).

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts. On note \(G\) le barycentre de \((A,2)\) et \((B,3)\).
Exprimer \(\overrightarrow{AG}\) en fonction de \(\overrightarrow{AB}\).

\rubrique{Barycentre de \(n\) points pondérés}

\exo{}\diff{1}
Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points non alignés. Construire le barycentre \(G\) de \((A,2)\), \((B,1)\) et \((C,3)\).

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\), \(B\), \(C\) et \(D\) quatre points. Montrer que le barycentre de \((A,1)\), \((B,2)\), \((C,3)\) et \((D,4)\) existe.

\exo{}\diff{2}
Dans un repère orthonormé, on donne \(A(0,1)\), \(B(2,3)\), \(C(-1,0)\) et \(D(4,2)\).
Calculer les coordonnées du barycentre \(G\) de \((A,2)\), \((B,1)\), \((C,3)\) et \((D,2)\).

\exo{}\diff{3}
Soient \(A\), \(B\), \(C\) et \(D\) quatre points. On note \(G\) le barycentre de \((A,1)\), \((B,2)\), \((C,3)\) et \((D,4)\).
Montrer que \(G\) est aussi le barycentre de \((A,1)\) et du barycentre partiel de \((B,2)\), \((C,3)\) et \((D,4)\).

\rubrique{Propriétés du barycentre}

\exo{}\diff{1}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts. On note \(G\) le barycentre de \((A,3)\) et \((B,2)\).
Déterminer le barycentre de \((A,6)\) et \((B,4)\). Que constate-t-on ?

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points non alignés. On note \(G\) le barycentre de \((A,2)\), \((B,3)\) et \((C,5)\).
Soit \(I\) le barycentre de \((A,2)\) et \((B,3)\). Montrer que \(C\), \(G\) et \(I\) sont alignés.

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points. On note \(G\) le barycentre de \((A,1)\), \((B,2)\) et \((C,3)\).
Soit \(I\) le barycentre de \((A,1)\) et \((B,2)\). Montrer que \(G\) est le barycentre de \((I,3)\) et \((C,3)\).

\exo{}\diff{3}
Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points non alignés. On note \(G\) le barycentre de \((A,2)\), \((B,3)\) et \((C,4)\).
Soit \(I\) le barycentre de \((B,3)\) et \((C,4)\). Montrer que \(A\), \(G\) et \(I\) sont alignés et que \(AG = \frac{7}{9} AI\).

\rubrique{Réduction de sommes vectorielles}

\exo{}\diff{1}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts. Réduire la somme :
\[
2\overrightarrow{MA} + 5\overrightarrow{MB}
\]
en utilisant le barycentre \(G\) de \((A,2)\) et \((B,5)\).

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points. Réduire la somme :
\[
\overrightarrow{MA} + 2\overrightarrow{MB} + 3\overrightarrow{MC}
\]
en utilisant le barycentre \(G\) de \((A,1)\), \((B,2)\) et \((C,3)\).

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points. On note \(G\) le barycentre de \((A,2)\), \((B,3)\) et \((C,4)\).
Montrer que pour tout point \(M\), on a :
\[
2\overrightarrow{MA} + 3\overrightarrow{MB} + 4\overrightarrow{MC} = 9\overrightarrow{MG}.
\]

\exo{}\diff{3}
Soient \(A\), \(B\) et \(C\) trois points. On note \(G\) le barycentre de \((A,1)\), \((B,2)\) et \((C,3)\).
Exprimer \(\overrightarrow{GA} + 2\overrightarrow{GB} + 3\overrightarrow{GC}\) en fonction de \(\vec{0}\).

\rubrique{Lignes de niveau}

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts tels que \(AB = 5\) cm.
Déterminer l'ensemble des points \(M\) tels que :
\[
MA^2 + MB^2 = 25.
\]

\exo{}\diff{2}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts tels que \(AB = 8\) cm.
Déterminer l'ensemble des points \(M\) tels que :
\[
\frac{MA}{MB} = 3.
\]

\exo{}\diff{3}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts. On considère l'ensemble \((E)\) des points \(M\) tels que :
\[
MA^2 - MB^2 = 12.
\]
Montrer que \((E)\) est une droite perpendiculaire à \((AB)\).

\exo{}\diff{3}
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts tels que \(AB = 6\) cm.
Déterminer l'ensemble des points \(M\) tels que :
\[
MA^2 + MB^2 = 2AB^2.
\]

\section{Problèmes type Probatoire/Bac}

\sujetbac[Problème 1 : Barycentre et alignement]
Dans le plan muni d'un repère orthonormé \((O,\vec{i},\vec{j})\), on considère les points \(A(1,2)\), \(B(3,4)\) et \(C(5,0)\).

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Déterminer les coordonnées du barycentre \(G\) des points \((A,2)\), \((B,3)\) et \((C,5)\).
\item Soit \(I\) le barycentre de \((B,3)\) et \((C,5)\). Montrer que \(A\), \(G\) et \(I\) sont alignés.
\item Soit \(J\) le barycentre de \((A,2)\) et \((B,3)\). Montrer que \(C\), \(G\) et \(J\) sont alignés.
\item Que peut-on dire des droites \((AI)\), \((BJ)\) et \((CG)\) ?
\end{enumerate}

\sujetbac[Problème 2 : Lignes de niveau]
Soient \(A\) et \(B\) deux points distincts du plan tels que \(AB = 4\) cm.

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Déterminer l'ensemble \((E_1)\) des points \(M\) tels que \(MA^2 + MB^2 = 20\).
\item Déterminer l'ensemble \((E_2)\) des points \(M\) tels que \(\frac{MA}{MB} = 2\).
\item Déterminer l'ensemble \((E_3)\) des points \(M\) tels que \(MA^2 - MB^2 = 8\).
\item Représenter ces ensembles dans un même plan.
\end{enumerate}

\sujetbac[Problème 3 : Barycentre et réduction]
Dans le plan, on considère un triangle \(ABC\). Soit \(G\) le barycentre des points \((A,1)\), \((B,2)\) et \((C,3)\).

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Montrer que pour tout point \(M\) du plan, on a :
\[
\overrightarrow{MA} + 2\overrightarrow{MB} + 3\overrightarrow{MC} = 6\overrightarrow{MG}.
\]
\item En déduire l'ensemble des points \(M\) tels que :
\[
\|\overrightarrow{MA} + 2\overrightarrow{MB} + 3\overrightarrow{MC}\| = 12.
\]
\item On suppose que \(AB = 5\) cm, \(BC = 6\) cm et \(CA = 7\) cm. Calculer \(GA^2 + 2GB^2 + 3GC^2\).
\end{enumerate}

\section{Corrigés}

\corrige{de l'exercice 1}
Le barycentre \(G\) des points \((A,3)\) et \((B,5)\) vérifie :
\[
3\overrightarrow{GA} + 5\overrightarrow{GB} = \vec{0}.
\]
On a donc :
\[
3\overrightarrow{GA} + 5(\overrightarrow{GA} + \overrightarrow{AB}) = \vec{0} \quad \Rightarrow \quad 8\overrightarrow{GA} + 5\overrightarrow{AB} = \vec{0} \quad \Rightarrow \quad \overrightarrow{AG} = \frac{5}{8}\overrightarrow{AB}.
\]
Ainsi, \(G\) est sur la droite \((AB)\) tel que \(AG = \frac{5}{8}AB\).

\corrige{de l'exercice 2}
L'équation \(\overrightarrow{MA} + 2\overrightarrow{MB} = \vec{0}\) signifie que \(M\) est le barycentre de \((A,1)\) et \((B,2)\). Donc \(M\) est unique et vérifie :
\[
\overrightarrow{AM} = \frac{2}{3}\overrightarrow{AB}.
\]

\corrige{de l'exercice 3}
Les coordonnées du barycentre \(G\) sont données par :
\[
x_G = \frac{2 \times 2 + (-1) \times (-3)}{2 + (-1)} = \frac{4 + 3}{1} = 7, \quad y_G = \frac{2 \times 1 + (-1) \times 4}{1} = \frac{2 - 4}{1} = -2.
\]
Donc \(G(7,-2)\).

\corrige{de l'exercice 4}
Le barycentre \(G\) vérifie :
\[
\overrightarrow{GA} + 2\overrightarrow{GB} + 3\overrightarrow{GC} = \vec{0}.
\]
On a :
\[
\overrightarrow{GA} + 2(\overrightarrow{GA} + \overrightarrow{AB}) + 3(\overrightarrow{GA} + \overrightarrow{AC}) = \vec{0} \quad \Rightarrow \quad 6\overrightarrow{GA} + 2\overrightarrow{AB} + 3\overrightarrow{AC} = \vec{0} \quad \Rightarrow \quad \overrightarrow{AG} = \frac{1}{3}\overrightarrow{AB} + \frac{1}{2}\overrightarrow{AC}.
\]
On construit \(G\) en utilisant cette relation vectorielle.

\corrige{de l'exercice 5}
La somme des coefficients est \(2+3+1+4 = 10 \neq 0\), donc le barycentre existe et est unique.

\corrige{de l'exercice 6}
Les coordonnées du barycentre \(G\) sont :
\[
x_G = \frac{1 \times 1 + 2 \times 3 + 3 \times (-1) + 4 \times 0}{1+2+3+4} = \frac{1 + 6 - 3 + 0}{10} = \frac{4}{10} = 0,4,
\]
\[
y_G = \frac{1 \times 2 + 2 \times 0 + 3 \times 4 + 4 \times 5}{10} = \frac{2 + 0 + 12 + 20}{10} = \frac{34}{10} = 3,4.
\]
Donc \(G(0,4;3,4)\).

\corrige{de l'exercice 7}
Le barycentre de \((A,4)\) et \((B,6)\) est le même que celui de \((A,2)\) et \((B,3)\) car les coefficients sont proportionnels (homogénéité). On constate que \(G\) est le même point.

\corrige{de l'exercice 8}
\(I\) est le barycentre de \((B,2)\) et \((C,3)\), donc \(2\overrightarrow{IB} + 3\overrightarrow{IC} = \vec{0}\).
\(G\) est le barycentre de \((A,1)\), \((B,2)\) et \((C,3)\), donc :
\[
\overrightarrow{GA} + 2\overrightarrow{GB} + 3\overrightarrow{GC} = \vec{0}.
\]
En écrivant \(\overrightarrow{GB} = \overrightarrow{GI} + \overrightarrow{IB}\) et \(\overrightarrow{GC} = \overrightarrow{GI} + \overrightarrow{IC}\), on obtient :
\[
\overrightarrow{GA} + 2(\overrightarrow{GI} + \overrightarrow{IB}) + 3(\overrightarrow{GI} + \overrightarrow{IC}) = \vec{0} \quad \Rightarrow \quad \overrightarrow{GA} + 5\overrightarrow{GI} + (2\overrightarrow{IB} + 3\overrightarrow{IC}) = \vec{0}.
\]
Comme \(2\overrightarrow{IB} + 3\overrightarrow{IC} = \vec{0}\), il reste \(\overrightarrow{GA} + 5\overrightarrow{GI} = \vec{0}\), donc \(G\) est le barycentre de \((A,1)\) et \((I,5)\).

\corrige{de l'exercice 9}
\(I\) est le barycentre de \((B,3)\) et \((C,5)\), donc \(3\overrightarrow{IB} + 5\overrightarrow{IC} = \vec{0}\).
\(G\) est le barycentre de \((A,2)\), \((B,3)\) et \((C,5)\), donc :
\[
2\overrightarrow{GA} + 3\overrightarrow{GB} + 5\overrightarrow{GC} = \vec{0}.
\]
En écrivant \(\overrightarrow{GB} = \overrightarrow{GI} + \overrightarrow{IB}\) et \(\overrightarrow{GC} = \overrightarrow{GI} + \overrightarrow{IC}\), on obtient :
\[
2\overrightarrow{GA} + 3(\overrightarrow{GI} + \overrightarrow{IB}) + 5(\overrightarrow{GI} + \overrightarrow{IC}) = \vec{0} \quad \Rightarrow \quad 2\overrightarrow{GA} + 8\overrightarrow{GI} + (3\overrightarrow{IB} + 5\overrightarrow{IC}) = \vec{0}.
\]
Comme \(3\overrightarrow{IB} + 5\overrightarrow{IC} = \vec{0}\), il reste \(2\overrightarrow{GA} + 8\overrightarrow{GI} = \vec{0}\), donc \(A\), \(G\) et \(I\) sont alignés.

\corrige{de l'exercice 10}
\(G\) est le barycentre de \((A,1)\) et \((B,3)\), donc :
\[
\overrightarrow{MA} + 3\overrightarrow{MB} = (1+3)\overrightarrow{MG} = 4\overrightarrow{MG}.
\]

\corrige{de l'exercice 11}
\(G\) est le barycentre de \((A,2)\), \((B,3)\) et \((C,5)\), donc :
\[
2\overrightarrow{MA} + 3\overrightarrow{MB} + 5\overrightarrow{MC} = (2+3+5)\overrightarrow{MG} = 10\overrightarrow{MG}.
\]

\corrige{de l'exercice 12}
\(G\) est le barycentre de \((A,1)\), \((B,2)\) et \((C,3)\), donc :
\[
\overrightarrow{GA} + 2\overrightarrow{GB} + 3\overrightarrow{GC} = \vec{0}.
\]
Pour tout point \(M\), on a :
\[
\overrightarrow{MA} + 2\overrightarrow{MB} + 3\overrightarrow{MC} = (\overrightarrow{MG} + \overrightarrow{GA}) + 2(\overrightarrow{MG} + \overrightarrow{GB}) + 3(\overrightarrow{MG} + \overrightarrow{GC}) = 6\overrightarrow{MG} + (\overrightarrow{GA} + 2\overrightarrow{GB} + 3\overrightarrow{GC}) = 6\overrightarrow{MG}.
\]

\corrige{de l'exercice 13}
Soit \(I\) le milieu de \([AB]\). On a :
\[
MA^2 + MB^2 = 2MI^2 + \frac{AB^2}{2}.
\]
Avec \(AB = 4\) cm, on a \(\frac{AB^2}{2} = 8\). L'équation devient :
\[
2MI^2 + 8 = 20 \quad \Rightarrow \quad MI^2 = 6 \quad \Rightarrow \quad MI = \sqrt{6} \text{ cm}.
\]
L'ensemble est le cercle de centre \(I\) et de rayon \(\sqrt{6}\) cm.

\corrige{de l'exercice 14}
L'équation \(\frac{MA}{MB} = 2\) équivaut à \(MA = 2MB\), soit \(MA^2 = 4MB^2\).
En posant \(I\) le milieu de \([AB]\), on a :
\[
MA^2 = MI^2 + \frac{AB^2}{4} + 2\overrightarrow{MI} \cdot \overrightarrow{IA}, \quad MB^2 = MI^2 + \frac{AB^2}{4} + 2\overrightarrow{MI} \cdot \overrightarrow{IB}.
\]
Comme \(\overrightarrow{IA} = -\overrightarrow{IB}\), on obtient :
\[
MI^2 + \frac{AB^2}{4} +